 % ----------------------- TODO ---------------------------
%Template 
\documentclass[a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{geometry,forloop,fancyhdr,fancybox,lastpage}
\usepackage{listings}
\lstset{frame=tb,
	language=Java,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\small\ttfamily},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{dkgreen},
	stringstyle=\color{mauve},
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=3
}
\geometry{a4paper,left=3cm, right=3cm, top=3cm, bottom=3cm}
% Diese Daten müssen pro Blatt angepasst werden:
\newcommand{\NUMBER}{1}
\newcommand{\EXERCISES}{11}
% Diese Daten müssen einmalig pro Vorlesung angepasst werden:
\newcommand{\COURSE}{Chip Design}
%\newcommand{\TUTOR}{Benjamin Coban}
\newcommand{\STUDENTA}{Stefan Wezel}
\newcommand{\STUDENTB}{Lukas Günthner}
%\newcommand{\STUDENTC}{Gwent Krause}
\newcommand{\DEADLINE}{\date}
% ----------------------- TODO ---------------------------



%Math
\usepackage{amsmath,amssymb,tabularx}

%Figures
\usepackage{graphicx,tikz,color,float}
\graphicspath{ {home/stefan/picures/} }
\usetikzlibrary{shapes,trees}

%Algorithms
\usepackage[ruled,linesnumbered]{algorithm2e}

%Kopf- und Fußzeile
\pagestyle {fancy}
%\fancyhead[L]{Tutor: \TUTOR}
\fancyhead[C]{\COURSE}
\fancyhead[R]{\today}

\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[C]{}
\fancyfoot[R]{Seite \thepage}

%Formatierung der Überschrift, hier nichts ändern
\def\header#1#2{
	\begin{center}
		{\Large\bf Übungsblatt #1}\\
		{(Abgabetermin #2)}
	\end{center}
}

%Definition der Punktetabelle, hier nichts ändern
\newcounter{punktelistectr}
\newcounter{punkte}
\newcommand{\punkteliste}[2]{%
	\setcounter{punkte}{#2}%
	\addtocounter{punkte}{-#1}%
	\stepcounter{punkte}%<-- also punkte = m-n+1 = Anzahl Spalten[1]
	\begin{center}%
		\begin{tabularx}{\linewidth}[]{@{}*{\thepunkte}{>{\centering\arraybackslash} X|}@{}>{\centering\arraybackslash}X}
			\forloop{punktelistectr}{#1}{\value{punktelistectr} < #2 } %
			{%
				\thepunktelistectr &
			}
			#2 &  $\Sigma$ \\
			\hline
			\forloop{punktelistectr}{#1}{\value{punktelistectr} < #2 } %
			{%
				&
			} &\\
			\forloop{punktelistectr}{#1}{\value{punktelistectr} < #2 } %
			{%
				&
			} &\\
		\end{tabularx}
	\end{center}
}

\begin{document}
	
	\begin{tabularx}{\linewidth}{m{0.2 \linewidth}X}
		\begin{minipage}{\linewidth}
			\STUDENTA\\
			\STUDENTB\\
			%\STUDENTC
		\end{minipage} & \begin{minipage}{\linewidth}
			\punkteliste{1}{\EXERCISES}
		\end{minipage}\\
	\end{tabularx}
	
	%\header{Nr. \NUMBER}{\DEADLINE}
	
	% ----------------------- TODO ---------------------------
	% Hier werden die Aufgaben/Lösungen eingetragen:
	
	

\section*{Frage 1}
Die Inversion ist der Zustand einer MOS-Halbleiter-Struktur, bei dem die Angelegte Spannung größer als die Schwellspannung $V_t < V$ ist. Es entsteht zum einen eine Verarmung von beweglichen Löchern an der Oberfläche des p-dotieren Siliciums und zum anderen werden Die Minoritätsträger (Elektronen) an die Oberfläche gezogen.
~\\
~\\
\section*{Frage 2}
%TODO:Verstehe frage nicht
~\\
~\\
\section*{Frage 3}
Die Akkumulation entsteht wenn die angelegte Spannung kleiner als die Flachbandspannung $V < V_{FB}$ ist. Hier bewegen sich die beweglichen Löcher (Majoritätsladungsträger) an die Oberfläche des p-dotieren Siliciums.
~\\
~\\
\section*{Frage 4}
Die Verarmung einer MOS-Halbleiter-Struktur entsteht wenn die angelegte Spannung zwischen der Flachbandspannung und der Schwellspannung liegt, also $V_{FB} < V < V_t$. Es kommt zu einer Verringerung der Majoritätsladungsträger, also den beweglichen Löchern, an der Oberfläche des p-dotierten Siliciums. Wichtig ist hierbei jedoch, dass die ortsfesten negativen Ladung an ihrer Position bleiben. 
~\\
~\\
\section*{Frage 5}
Die Flachbandspannung ist die Spannung, bei der die gespeicherte Ladung im Halbleiter null wird und die Energiebänder dementsprechend Flach sind. Die Verhältnisse an der Oberfläche sind also genauso wie im Inneren des Halbleiters.
~\\
~\\
\section*{Frage 6}
Ja, in einem p-Mos transistor, also einem p-dotieren Substrat führt die Akkumulation zu einem leitenden p-Kanal. oder doch nicht... dunno %todo
~\\
~\\
\section*{Frage 7}

~\\
~\\
\section*{Frage 8}

~\\
~\\
\section*{Frage 9}

~\\
~\\
\section*{Frage 10}

~\\
~\\
\section*{Frage 11}

~\\
~\\
\section*{Frage 12}

~\\
~\\
\section*{Frage 13}
Ein Elektronen-Loch Paar entsteht, in einem Atomgitter bspw. eines Metalls, oder Halbleiters, wenn das Material Energie (elektrische, thermische) absorbiert und dadurch ein Elektron von seinem Grundzustand in einen angeregten Zustand versetzt wird. Das angeregte Elektron ist nun ungebunden und hinterlässt eine Defektelektron ($\rightarrow$ Loch).
~\\
~\\
\section*{Frage 14}
Intrinsische Leitfähigkeit beschreibt die Fähigkeit von Festkörpern, Fehler in ihrem Atomgitter auszugleichen, wodurch eine Ladungsbewegung ermöglicht wird. Diese Leitfähigkeit wird auch von der Temperatur des Festkörpers beeinflusst.
~\\
~\\
\section*{Frage 15}
Halbleiter verändern ihr Verhalten abhängig von der Temperatur. So ist zum Beispiel die Intrinsische Trägerkonzentration direkt von der Temperatur abhängig. Ab bestimmten Temperaturen werden zwar Elektron-Loch Paare generiert aber die $n_i, p_i$ steigt aber nicht weiter an.
~\\
~\\
\section*{Frage 16}
Phosphor besitzt fünf Valenzelektronen, ist also ein Donator. Dotiert man damit bspw. Silizium, wird es n-dotiert.
~\\
~\\
\section*{Frage 17}
Dotiert man Silizium (vier Valenzelektronen) mit einem Akzeptor, also einem Element mit 3 Valenzelektronen wird es p-dotiert, da dann ein "Elektronenmangel" herrscht.
~\\
~\\
\section*{Frage 18}
Da Silizium und Germanium beide jeweils vier Valenzelektronen haben, kann Germanium weder als Akzeptor noch als Donator dienen. Es wird also weder n- noch p-dotiert.
~\\
~\\

\end{document}
